Lars Windhorst (* 22. November 1976 in Rahden, Ostwestfalen) ist ein deutscher Unternehmer mit Wohnsitz in London.

Anfang der 1990er-Jahre gründete er mit 16 Jahren die Windhorst Electronics GmbH und die Windhorst AG und wurde als Jungunternehmer der deutschen Wirtschaft bekannt. Im ersten Geschäftsjahr hatte die Windhorst Electronics knapp 80 Angestellte und rund 50 Millionen US-Dollar Umsatz. 1995 gründete Windhorst die Windhorst Asia Pacific Holdings Ltd. und verlegte seinen Zweitwohnsitz nach Hongkong, als die Windhorst-Gruppe begann, in Südostasien und China zu expandieren. 1997 und 1998 wurde die Gruppe durch die Asienkrise in Mitleidenschaft gezogen, weshalb eine Neuorientierung im New Economy- und Dotcom-Sektor beschlossen und die Windhorst New Technologies AG gegründet wurde. Mit dem Ziel, das Unternehmen an die Frankfurter Börse zu bringen, wurde von Investoren Eigenkapital und Fremdkapital eingeworben. Als die New Economy in die Krise geriet und die Aktien- und Internetmärkte 2001 zusammenbrachen, musste der geplante Börsengang abgesagt werden und die Windhorst-Unternehmensgruppe und Lars Windhorst als Privatperson mussten 2003 Insolvenz anmelden. Im Folgejahr wurde er Mitbegründer der Sapinda-Gruppe. Obergesellschaft der Gruppe ist nach einer Restrukturierung die Sapinda Holding B.V.

Windhorst lebt in London und war zeitweilig Gesellschafter und Executive Chairman der Sapinda-Gruppe.[1] Anfang September 2017 wurde bekannt, dass er seinen Chefposten bei dem Unternehmen abgeben musste [2] und die Rückkehr an die Unternehmensspitze unterstützt von einem neuen Hauptaktionär wurde kurz darauf angekündigt. [3]
Lars Windhorst wollte mit acht Jahren bereits Unternehmer werden, mit 15 schrieb er Software und baute seine eigenen Computer zusammen. Sein Vater betrieb in Rahden ein Schreibwarengeschäft. Lars Windhorst baute die Familiengarage zu einem Computer-Labor um.[4] Er mobilisierte seine Klassenkameraden, ihm bei der Montage seiner PCs zu helfen. Die Geräte verkaufte er später im Laden seines Vaters und fand in China Zulieferer für kostengünstige Einzelkomponenten.[5]
Im Jahr 1993 gründete Lars Windhorst als Schüler, ohne das Abitur zu beenden, sein erstes eigenes Unternehmen. Da er noch minderjährig war, halfen seine Eltern bei der Unterzeichnung von Verträgen oder fuhren ihn täglich zur Arbeit. Windhorst wurde als einer der erfolgreichsten Jungunternehmer Deutschlands bekannt und war der jüngste Vertreter des Wirtschaftsnachwuchses, der eingeladen wurde, Bundeskanzler Helmut Kohl im Rahmen von Wirtschaftsdelegationen auf Asien-Reisen zu begleiten.  Aus diesen Reisen entwickelten sich Geschäftskontakte weltweit[6], die Windhorst unter anderem zum Vorzeigejungunternehmer und jüngsten Teilnehmer am Weltwirtschaftsforum im schweizerischen Davos machten.

Im Oktober 1993 gründete Lars Windhorst sein erstes Unternehmen, die Windhorst Electronics GmbH an der Seite des chinesischen Geschäftsmanns Ming Rong Zhang. Zu den Geschäftsfeldern der Windhorst Electronics GmbH gehörten der Import und Handel von Elektronik- und Computerteilen aus Asien sowie der Vertrieb von IT-Produkten in Deutschland und Europa. Ein Jahr nach Unternehmensgründung meldete Windhorst Electronics bei rund 80 Mitarbeitern ein Umsatzvolumen von 80 Millionen D-Mark.

1995 zog Windhorst nach Hongkong und gründete die Windhorst Asia Pacific Holding Limited, eine Holdinggesellschaft für die Geschäftstätigkeit der Unternehmensgruppe im asiatischen Raum. Ihr Geschäft als Handels- und Investmentkonzern in der Elektronikbranche, Industrie, Handel, Immobilien und Finanzwesen wurde über Betriebe und Niederlassungen in Europa und Asien (einschließlich China und Vietnam) abgewickelt.

Im Jahr 2000 konzentrierte sich Windhorst auf Investitionen im Bereich Internet und neue Technologien und gründete die Windhorst New Technologies AG.

Während des Zusammenbruchs durch das Platzen der Dotcom-Blase gerieten Windhorsts Unternehmen in Schwierigkeiten. Die Windhorst AG verlegte ihren Schwerpunkt auf Finanzdienstleistungen; die Windhorst Electronics GmbH stellte die Geschäftstätigkeit ein. Ende Mai 2003 legte Windhorst eine eidesstattliche Versicherung (früher Offenbarungseid) ab. Im August 2004 meldete Windhorst für die drei Unternehmen Windhorst AG, Windhorst Electronics GmbH und Windhorst Capital Holding GmbH Insolvenz an.[7] Die Eröffnung des Verfahrens der Windhorst Capital Holding GmbH wurde vom  Amtsgericht Berlin-Charlottenburg mangels Masse abgelehnt.[8] 2010 wurde Windhorst vom Landgericht Berlin wegen Veruntreuung im Zusammenhang mit der Insolvenz zu einer Geldstrafe in Höhe von 108.000 Euro und einer einjährigen Bewährungsstrafe verurteilt.[9]
Weitere Gerichtsverfahren wurden bereits 2009 gegen Auflagen eingestellt.[10]  Windhorst verpflichtete sich, insgesamt 3,5 Millionen Euro zu zahlen. In einem Interview der Süddeutschen Zeitung vom 25. Januar 2010 bestätigte Windhorst die konjunkturellen Einbrüche seiner Geschäfte, erklärte jedoch, dass er daran glaube, das Schlimmste liege hinter ihm. Mittlerweile achte er bei jedem seiner Geschäftsabschlüsse auf Risikominimierung durch erfahrene Berater und fühle sich bereit, seine Unternehmungen noch einige Jahrzehnte weiterzuführen.[11]
Die Privatinsolvenz von Windhorst ist seit Sommer 2007 abgeschlossen. Die Klage des Mitgläubigers Ulrich Marseille wurde laut Focus vom 3. September 2007 vom Bundesgerichtshof im August 2007 abgewiesen, wodurch Windhorst entschuldet ist.

Im Jahr 2004 wurde Lars Windhorst Mitbegründer der Investmentgruppe Sapinda. Sapinda ist eine international tätige Investmentgesellschaft, die mittelständischen und mittelgroßen Unternehmen Eigenkapital und Fremdkapital zur Verfügung stellt. Er wurde Geschäftsführer der damaligen Sapinda-Tochtergesellschaft Vatas Holding GmbH. Vatas war an der Luftverkehrsgesellschaft Air Berlin beteiligt und im Besitz von Geschäftsanteilen des Internetdienstanbieters Freenet. Zu einem späteren Zeitpunkt erfolgten Aktienzukäufe bei Air Berlin, durch die der Anteilsbesitz der Vatas Holding auf 18,6 Prozent aufgestockt wurde.[12]
Das Unternehmen Sapinda wickelte in etwa fünf Jahren Investitionen im Wert von mehr als zwei Milliarden Euro ab. Der britische Fonds Sapinda erzielte hohe Renditen und organisierte Investments von rund einer Milliarde Euro. Angesichts der globalen Finanzkrise im Jahr 2008 verzeichneten die Sapinda-Gruppe und deren deutsche Gesellschaft Vatas Holding GmbH Verluste. Letztere musste im Folgejahr Insolvenz anmelden.[13] Im April 2009 wurden sämtliche Aktivitäten neu strukturiert. Die neue Konzernmutter der Gruppe wurde die 2009 gegründete Sapinda Holding BV mit Sitz in Amsterdam. Die größte Niederlassung befindet sich zurzeit in London. Die Gruppe unterhält Büros in Europa, Afrika und Asien, darunter Berlin, Amsterdam, Johannesburg, Moskau und Hongkong. Insgesamt beschäftigt die Sapinda-Gruppe weltweit ungefähr 80 Mitarbeiter. Die Sapinda Holding B.V. ist eine global aktive Investmentgesellschaft, die ihr Kapital in langfristige strategische Beteiligungen investiert und Finanzbeteiligungen verwaltet. Sapinda hat Mehrheitsbeteiligungen in den Bereichen Agrarwirtschaft- und Lebensmittelverarbeitung, Bergbau/Rohstoffe, Öl- und Gasförderung und -produktion. Finanzbeteiligungen bestehen in den Bereichen Medien, Technologie und Immobilien.

Im Jahr 2009 tätigte die Sapinda-Gruppe Investitionen und Transaktionen im Wert von etwa einer Milliarde Euro. Nach Informationen des Nachrichtenmagazins Der Spiegel investierte Windhorst in Afrika und gründete dafür gemeinsam mit Carl Heinrich Bruhn das Unternehmen Amatheon Agri.[14] Sapinda hat nach Windhorsts Angaben zwischen 2009 und 2012 Investments von rund 3,5 Milliarden Euro organisiert, unter anderem Anleihen für Unternehmen wie Air Berlin oder Infineon.[15] Zu den Gesellschaftern von Sapinda gehört der Unternehmensberater Roland Berger, den Beirat leitet Hubertus von Grünberg, Verwaltungsratschef des Schweizer Großkonzerns ABB Ltd.[16] Lars Windhorst ist seit 2009 Geschäftsführer der Sapinda UK und seit 2013 Chairman der Sapinda Holding B.V., Vorsitzender des Exekutivkomitees und Gesellschafter der Sapinda-Gruppe.

Von 1997 bis 2002 war Lars Windhorst Vorstandsmitglied der Mentor Foundation,[17] einer Stiftung unter der Schirmherrschaft von Königin Silvia von Schweden, die in enger Zusammenarbeit mit der Weltgesundheitsorganisation WHO operiert. Seit 2011 ist Lars Windhorst Förderer der Schwarzkopf-Stiftung Junges Europa. Seit 2012 unterstützt Windhorst die Daniel Barenboim Stiftung.

Im Dezember 2007 wurde Windhorst bei einem Unfall eines Geschäftsflugzeuges in Kasachstan schwer verletzt. Einer der beiden Piloten starb, als die Maschine nach einem Tankstopp in Almaty von der Startbahn abkam, gegen eine Mauer prallte und explodierte. Der zweite Pilot und die Stewardess wurden ebenfalls verletzt. Das Flugzeug (Bombardier Challenger 604 des Unternehmens Jet Connection Businessflight) war von Hannover in die chinesische Sonderverwaltungszone Macau unterwegs. Laut Krankenhausbericht hatte Windhorst Glück; er zog sich im Gegensatz zu anderen Insassen nur Quetschungen und Verbrennungen im Gesicht und am Brustkorb zu.[18]